---
stage: Systems
group: Distribution
info: To determine the technical writer assigned to the Stage/Group associated with this page, see https://about.gitlab.com/handbook/product/ux/technical-writing/#assignments
---

# 处理特定的作业类别

WARNING:
以下是高级设置。大多数极狐GitLab 实例应该添加更多进程来监听所有队列。

极狐GitLab 有两个选项用于创建仅处理特定作业类的 Sidekiq 进程：

1. [路由规则](#routing-rules)在 SaaS 上使用。它们将应用程序内部的作业定向到管理员配置的队列名称，降低了 Redis 的负载，对于非常大规模的部署很重要。
1. 在启动 Sidekiq 进程时，[队列选择器](#queue-selectors)用于在应用程序外部执行作业选择。队列选择器在 SaaS 上使用到 2021 年 9 月，并出于兼容性原因保留。

这两者都使用相同的 [worker 匹配查询](#worker-matching-query)语法。虽然它们在技术上可以一起使用，但大多数部署应该选择其中之一。

所有极狐GitLab 节点的路由规则必须相同，因为它们是应用程序配置的一部分。队列选择器在极狐GitLab 节点之间可能不同，因为它们只会更改启动的 Sidekiq 进程的参数。

<a id="routing-rules"></a>

## 路由规则

> - 引入于 13.12 版本。
> - 默认路由规则值添加于 15.4 版本。

NOTE:
Mailer 作业无法通过路由规则进行路由，并且始终会进入 `mailers` 队列。使用路由规则时，确保至少有一个进程正在侦听 `mailers` 队列。通常可以放在 `default` 队列旁边。

我们建议大多数极狐GitLab 实例，使用路由规则来管理它们的 Sidekiq 队列，其允许管理员根据作业类的属性为作业类组选择单个队列名称。语法是成对的 `[query, queue]` 有序数组：

1. 该查询是一个 [worker 匹配查询](#worker-matching-query)。
1. 队列名称必须是有效的 Sidekiq 队列名称。如果队列名称为 `nil` 或空字符串，则 worker 将路由到由 worker 名称生成的队列（有关详细信息，请参阅[可用作业类列表](#list-of-available-job-classes)）。队列名称不必与可用作业类列表中的任何现有队列名称相匹配。
1. 为该 worker 选择与其匹配的第一个查询，以后的规则将被忽略。

### 路由规则迁移

Sidekiq 路由规则更改后，管理员必须注意迁移以避免完全丢失作业，尤其是在作业队列很长的系统中。迁移可以按照 [Sidekiq 作业迁移](sidekiq_job_migration.md)中提到的迁移步骤完成。

### 详细示例

以下为旨在展示不同可能性的综合示例，不是建议。

1. 编辑 `/etc/gitlab/gitlab.rb`：

   ```ruby
   sidekiq['routing_rules'] = [
     # Route all non-CPU-bound workers that are high urgency to `high-urgency` queue
     ['resource_boundary!=cpu&urgency=high', 'high-urgency'],
     # Route all database, gitaly and global search workers that are throttled to `throttled` queue
     ['feature_category=database,gitaly,global_search&urgency=throttled', 'throttled'],
     # Route all workers having contact with outside world to a `network-intenstive` queue
     ['has_external_dependencies=true|feature_category=hooks|tags=network', 'network-intensive'],
     # Route all import workers to the queues generated by the worker name, for
     # example, JiraImportWorker to `jira_import`, SVNWorker to `svn_worker`
     ['feature_category=import', 'import'],
     # Wildcard matching, route the rest to `default` queue
     ['*', 'default']
   ]
   ```

   然后可以设置 `queue_groups` 以匹配这些生成的队列名称。例如：

   ```ruby
   sidekiq['queue_selector'] = false
   sidekiq['queue_groups'] = [
     # Run two high-urgency processes
     'high-urgency',
     'high-urgency',
     # Run one process for throttled, network-intensive, import
     'throttled,network-intensive,import',
     # Run one 'catchall' process on the default and mailers queues
     'default,mailers'
   ]
   ```

1. 保存文件并重新配置极狐GitLab：

   ```shell
   sudo gitlab-ctl reconfigure
   ```

<a id="queue-selectors"></a>

## 队列选择器

<!--
> - [Introduced](https://gitlab.com/gitlab-com/gl-infra/scalability/-/issues/45) in GitLab 12.8.
> - [Sidekiq cluster, including queue selector, moved](https://gitlab.com/groups/gitlab-com/gl-infra/-/epics/181) to GitLab Free in 12.10.
> - [Renamed from `experimental_queue_selector` to `queue_selector`](https://gitlab.com/gitlab-com/gl-infra/scalability/-/issues/147) in GitLab 13.6.
-->

`queue_selector` 选项允许使用 [worker 匹配查询](#worker-matching-query)，以更通用的方式选择队列组。设置 `queue_selector` 后，所有 `queue_groups` 必须遵循上述语法。

### 使用队列选择器

1. 编辑 `/etc/gitlab/gitlab.rb`：

   ```ruby
   sidekiq['enable'] = true
   sidekiq['routing_rules'] = [['*', nil]]
   sidekiq['queue_selector'] = true
   sidekiq['queue_groups'] = [
     # Run all non-CPU-bound queues that are high urgency
     'resource_boundary!=cpu&urgency=high',
     # Run all continuous integration and pages queues that are not high urgency
     'feature_category=continuous_integration,pages&urgency!=high',
     # Run all queues
     '*'
   ]
   ```

1. 保存文件并重新配置极狐GitLab：

   ```shell
   sudo gitlab-ctl reconfigure
   ```

### Negate 设置

此设置允许您让 Sidekiq 进程在每个队列上工作，**除了**您列出的队列，一般只有在有多个 Sidekiq 节点的情况下才会用到。在此示例中，我们从 Sidekiq 节点中排除了所有与导入相关的作业。

1. 编辑 `/etc/gitlab/gitlab.rb`：

   ```ruby
   sidekiq['routing_rules'] = [['*', nil]]
   sidekiq['negate'] = true
   sidekiq['queue_selector'] = true
   sidekiq['queue_groups'] = [
      "feature_category=importers"
   ]
   ```

1. 保存文件并重新配置极狐GitLab：

   ```shell
   sudo gitlab-ctl reconfigure
   ```

### 从队列选择器迁移到路由规则

我们建议极狐GitLab 部署添加更多监听所有队列的 Sidekiq 进程。对于非常大规模的部署，我们建议使用 [路由规则](#routing-rules)，而不是[队列选择器](#queue-selectors)。我们在 JihuLab.com 上使用路由规则，因为它有助于降低 Redis 的负载。

从队列选择器迁移到路由规则：

1. 打开 `/etc/gitlab/gitlab.rb`。
1. 将 `sidekiq['queue_selector']` 设置为 `false`。
1. 获取 `sidekiq['queue_groups']` 中的所有队列 `selector`。
1. 给每个 `selector` 设置一个 `queue_name`，格式为 `[selector, queue_name]`。
1. 将 `sidekiq['routing_rules']` 替换为一组 `[selector, queue_name]` 条目。
1. 在 `sidekiq['routing_rules']` 中添加一个通配符匹配项 `['*', 'default']` 作为最后一个条目。这个 `catchall` 队列必须命名为 `default`。
1. 将 `sidekiq['queue_groups']` 替换为 `queue_name`。
1. 添加至少一个 `default` 队列和至少一个 `mailers` 队列到 `sidekiq['queue_groups']`。
1. 保存文件并重新配置极狐GitLab：

   ```shell
   sudo gitlab-ctl reconfigure
   ```

1. 运行 Rake 任务，[迁移现有作业](sidekiq_job_migration.md)：

   ```shell
   sudo gitlab-rake gitlab:sidekiq:migrate_jobs:retry gitlab:sidekiq:migrate_jobs:schedule gitlab:sidekiq:migrate_jobs:queued
   ```

NOTE:
在重新配置极狐GitLab 后立即运行 Rake 任务很重要。
重新配置极狐GitLab 后，现有作业不会被处理，直到 Rake 任务开始迁移作业。

下面的例子更好地说明了上面的迁移过程：

1. 查看 `/etc/gitlab/gitlab.rb` 的如下内容：

   ```ruby
   sidekiq['routing_rules'] = []
   sidekiq['queue_selector'] = true
   sidekiq['queue_groups'] = [
     'urgency=high',
     'urgency=low',
     'urgency=throttled',
     '*'
   ]
   ```

1. 更新 `/etc/gitlab/gitlab.rb` 以使用路由规则：

   ```ruby
   sidekiq['min_concurrency'] = 20
   sidekiq['max_concurrency'] = 20

   sidekiq['routing_rules'] = [
     ['urgency=high', 'high_urgency'],
     ['urgency=low', 'low_urgency'],
     ['urgency=throttled', 'throttled_urgency'],
     # Wildcard matching, route the rest to `default` queue
     ['*', 'default']
   ]

   sidekiq['queue_selector'] = false
   sidekiq['queue_groups'] = [
     'high_urgency',
     'low_urgency',
     'throttled_urgency',
     'default,mailers'
   ]
   ```

1. 保存文件并重新配置极狐GitLab：

   ```shell
   sudo gitlab-ctl reconfigure
   ```

1. 运行 Rake 任务以[迁移现有作业](sidekiq_job_migration.md)：

   ```shell
   sudo gitlab-rake gitlab:sidekiq:migrate_jobs:retry gitlab:sidekiq:migrate_jobs:schedule gitlab:sidekiq:migrate_jobs:queued
   ```

WARNING:
如[并发部分](extra_sidekiq_processes.md#manage-thread-counts-explicitly)中所述，我们建议将 `min_concurrency` 和 `max_concurrency` 设置为相同的值。例如，队列组条目中的队列数为 `1`、`min_concurrency` 设置为 `0`、`max_concurrency` 设置为 `20`，则生成的并发数设置为 `2`。在大多数情况下，`2` 的并发性可能太低，CPU 绑定非常高的任务除外。

<a id="worker-matching-query"></a>

## Worker 匹配查询

极狐GitLab 提供了一种查询语法来根据其属性匹配 worker。[队列路由规则](#queue-routing-rules)和[队列选择器](extra_sidekiq_processes.md#queue-selector)都使用此查询语法。查询包括两个部分：

- 可以选择的属性。
- 用于构造查询的运算符。

### 可用属性

队列匹配查询适用于 worker 属性<!--, described in
[Sidekiq style guide](../../development/sidekiq/index.md).-->。我们支持基于 worker 属性子集的查询：

- `feature_category` - 队列所属的极狐GitLab 功能类别。例如，`merge` 队列属于 `source_code_management` 类别。
- `has_external_dependencies` - 队列是否连接到外部服务。例如，所有导入器都将此设置为 `true`。
- `urgency` - 该队列的作业快速运行是多么重要。可以是 `high`、`low` 或 `throttled`。例如，`authorized_projects` 队列用于刷新用户权限，是 `high` 紧急的。
- `worker_name` - worker 名称。使用此属性来选择特定的 worker。
- `name` - 从 worker 名称生成的队列名称。使用此属性选择特定队列。因为这是从 worker 名称生成的，所以不会根据其他路由规则的结果而改变。
- `resource_boundary` - 队列被 `cpu`、`memory` 或 `unknown` 绑定。例如，`ProjectExportWorker` 是内存绑定的，因为它必须在保存数据以供导出之前将数据加载到内存中。
- `tags` - 队列的短期注释。这些预计会在不同版本之间频繁更改，并且可能会被完全删除。

`has_external_dependencies` 是一个 boolean 属性：只有确切的字符串 `true` 被认定为 true，其他的都被认定为 false。

`tags` 是一个集合，这意味着 `=` 检查相交集，而 `!=` 检查不相交集。例如，`tags=a,b` 选择具有标签 `a`、`b` 或两者兼有的队列。`tags!=a,b` 选择没有这些标签的队列。

### 可用的运算符

路由规则和队列选择器支持以下运算符，从最高到最低优先级列出：

- `|` - 逻辑 `OR` 运算符。例如，`query_a|query_b`（其中 `query_a` 和 `query_b` 是由此处的其他运算符组成的查询）包括匹配任一查询的队列。
- `&` - 逻辑 `AND` 运算符。例如，`query_a&query_b`（其中 `query_a` 和 `query_b` 是由此处的其他运算符组成的查询）将仅包括与这两个查询匹配的队列。
- `!=` - `NOT IN` 运算符。例如，`feature_category!=issue_tracking` 从 `issue_tracking` 特征类别中排除所有队列。
- `=` - `IN` 运算符。例如，`resource_boundary=cpu` 包括所有受 CPU 限制的队列。
- `,` - the concatenate set 运算符。例如，`feature_category=continuous_integration,pages` 包括来自 `continuous_integration` 类别或 `pages` 类别的所有队列。此示例也可以使用 OR 运算符，但允许更简洁，并且优先级更低。

此语法的运算符优先级是固定的：不可能使 `AND` 具有比 `OR` 更高的优先级。

与上面的标准队列组语法一样，单个 `*` 作为整个队列组选择所有队列。

<a id="list-of-available-job-classes"></a>

### 可用的作业类列表

有关现有 Sidekiq 作业类和队列的列表，请检查以下文件：

- [适用于极狐GitLab 版本的队列](https://jihulab.com/gitlab-cn/gitlab/-/blob/master/ee/app/workers/all_queues.yml)
